\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[WIA2 - wykład 8]{Pamięć}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{\today}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}

\section{Ochrona pamięci}
\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{UWAGA}
	Pamięć operacyjna jest współdzielona przez system i programy. Współczesne systemy operacyjne 
	zabezpieczają swój obszar pamięci.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Dualny tryb działania}
	Współczesne procesory obsługują bit trybu (mode bit).
	\begin{block}{Tryb użytkownika}
	Tryb nieuprzywilejowany. Tryb w którym działają programy.
	\end{block}
	\begin{block}{Tryb nadzorcy/monitora/systemu/uprzywilejowany}
	Tryb uprzywilejowany. Tryb w którym działa OS.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Dualny tryb działania}
	\begin{block}{Start systemu}
	Komputer startuje w trybie nadzorcy, tak też uruchamia się system. 
	
	System ładuje programy. Programy działają w trybie
	użytkownika. W momencie gdy obsługa wraca do systemu, 
	bit stanu jest ustawiany na {\em tryb monitora}.
	\end{block}
\end{frame}


\section{Pamięć}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przypomnienie}
	\begin{block}{Pamięć}
	Pamięć tworzy wielką tablicę oznaczonych adresami słów lub bajtów. (\cite{silberschwatz})
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Wiązanie adresów}
	Proces tłumaczenia symbolicznych nazw z adresami.
	\end{block}
	\begin{block}{Wiązanie adresów}
	Odbywa się to w następujących etapach ,,życia'' programu:
	\BI
	\I faza kompilacji --- wygenerowany program ma na stałe zapisane adresy (absolute code). Patrz pliki .com
	\I faza ładowania --- system operacyjny wiąże adresy w momencie ładowania kodu (relocatable code)
	\I faza wykonania --- w trakcie działania procesu, jego fragmenty mogą być przemieszczone przez OS, który musi zaktualizować adresy
	\EI
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Adres logiczny i fizyczny}
	\begin{block}{Adres fizyczny}
	Adres oglądany przez jednostkę pamięci. Tworzy on fizyczną przestrzeń adresową.
	\end{block}

	\begin{block}{Adres logiczny}
	Adres wytworzony przez procesor (widziany przez programy). Tworzy on logiczną przestrzeń adresową.
	\end{block}

	\begin{block}{MMU --- Memory Management Unit}
	Jednostka zarządzania pamięcią --- tłumaczy adresy logiczne na fizyczne.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{przemieszczanie dynamiczne z rejestrem przemieszczenia}
		\IMG{10cm}{01mmu}
	\end{block}
	*(przypomnij sobie segment:offset)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Pojęcia w kontekście adresowania}
	\begin{block}{Baza}
	Adres od którego liczymy adresy fizyczne.
	\end{block}
\end{frame}


% \begin{frame}[fragile]
% 	\begin{block}{Przypomnienie}
% 		Program nigdy nie operuje na adresach fizycznych!
% 	\end{block}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Ochrona pamięci - jedna z metod}
	Rejestr przemieszczenia 
	w połączeniu z rejestrem granicznym (limit register).
	\IMG{10cm}{02limitregister}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Ładowanie dynamiczne}
		Podprogram/biblioteka jest ładowany w momencie gdy jest potrzebny.
		(Na przykład funkcje z rodziny dlopen). 
		%Tu system operacyjny co najwyżej udostępnia API, ale to program jest odpowiedzialny za ładowanie procedur.
	\end{block}
	
	\begin{block}{Konsolidacja dynamiczna i biblioteki dzielone (współdzielone)}
		Plik wykonywalny zawiera namiastki procedur (method stub), a 
		system operacyjny pozwala na ładowaniem odpowiednich procedur i
		przechowywaniem ich w pamięci.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Nakładki}
	Mechanizm polegający na tym, że program składa się z kilku części, 
	z których załadowana do pamięci może być tylko jedna. W momencie
	zakończenia wykonania jednej części, obszar zajmowany przez jedną nakładkę jest zastępowany przez inną. 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Mechanizm wymiany}
	Proces może być wymieniony (swapped) poprzez zapisanie go
	na dysku i załadowanie innego programu w jego miejsce w pamięci RAM.
	
	Taki proces może być później wznowiony. OS robi to poprzez odpowiednie
	wybieranie procesów gotowych z kolejki.
	\end{block}
	
	*przypominam o planiście i ekspedytorze (process dispatcher)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Pamięć operacyjna}
	Pamięć w której wykonuje się program.
	\end{block}
	\begin{block}{Pamięć pomocnicza -- backing store}
	Pamięć do której program może zostać przeniesiony przez mechanizm wymiany (swap). 
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Przydział pamięci}
	\begin{block}{Dynamiczny przydział pamięci}
	Ogólny schemat:
	\BI
	\I System operacyjny przechowuje tablicę z informacją o tym które części pamięci są dostępne.
	\I Bloki pamięci są przydzielane programom w zależności od zapotrzebowania.
	\I Programy po zakończeniu zwalniają swoje bloki pamięci.
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Przydział pamięci}
	\begin{block}{Dynamiczny przydział pamięci}
	Podstawowe metody wyboru przydziału pamięci:
	\BI
	\I Pierwsze dopasowanie
	\I Najlepsze dopasowanie
	\I Najgorsze dopasowanie
	\EI
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Przydział pamięci}
	\begin{block}{Dynamiczny przydział pamięci}
	Okazuje się, że średnio najlepsze podejścia to: pierwsze dopasowanie i najlepsze dopasowanie.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Przydział pamięci}
	\begin{block}{Zewnętrzna fragmentacja pamięci}
	Problem polegający na tym, że w miarę przydzielania i zwalniania pamięci, cała pamięć jest poszatkowana na obszary wolne i zajęte.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Przydział pamięci}
	\begin{block}{Wewnętrzna fragmentacja pamięci}
	Zwykle pamięć jest podzielona na równej wielkości bloki i obszary wolne i zajęte są określane w stosunku do bloków.
	
	Fragmentacja wewnętrzna polega na tym, że często procesy nie wykorzystują całych bloków, tylko jakąś ich część (i marnuje się reszta bloku).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Przydział pamięci}
	\begin{block}{Upakowanie (compaction)}
	Przetasowanie zawartości pamięci tak, aby wolna pamięć znalazła się w jednym bloku.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Stronicowanie}
	\BI
	\I Pamięć fizyczna jest dzielona na ramki.
	\I Pamięć logiczna dzielona jest na strony.
	\I Tablica stron dla procesu.
	\I Tablica ramek dla systemu.
	\EI
\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Stronicowanie}
	Numer strony jest określony poprzez $m-n$ najbardziej znaczących 
	bitów adresu logicznego, gdzie $m$ oznacza 
	liczbę bitów adresu, a $n$ oznacza liczbę bitów odległości na stronie.
	\end{block}	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydział pamięci}
	\begin{block}{Stronicowanie}
		\IMG{10cm}{03paging}
	\end{block}
	Przykład też na tablicy.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Stronicowanie -- zadania systemu}
	System operacyjny najczęściej przechowuje tablicę stron w PCB (Process Control Block) i ładuje ją w momencie gdy proces dostaje czas procesora.
	\end{block}	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{PTBR --- Page Table Base Register}
	Rejestr wskazujący położenie tablicy stron.
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Bufor translacji stron}
	TLB --- translation look-aside buffer --- sprzętowa pamięć podręczna
	służąca do przyśpieszenia odczytu tablicy stron.
	
	Jest to najczęściej szybka tablica asocjacyjna, gdzie porównanie wszystkich kluczy odbywa się równolegle.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Bufor translacji stron - TLB}
		\IMG{9cm}{tlb.png}
		(źródło ilustracji - Wikipedia)
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Bufor translacji stron - TLB miss}
		\IMG{7cm}{stepstlb.png}
		(źródło ilustracji - Wikipedia)
	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Segmentacja}
	Przestrzeń adresów logicznych jest zbiorem segmentów. 
	Każdy segment ma nazwę (numer) i długość. 
	
	Tablica segmentów przechowuje dwie wartości: granicę i bazę. 
	Granica określa rozmiar segmentu, a baza określa adres początkowy.
	\end{block}
	
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Segmentacja pamięci}
		\IMG{10cm}{03segmentation.png}
	\end{block}
\end{frame}







% \begin{frame}[fragile]
% 	\frametitle{kolejka nazwana}
% \begin{verbatim}
% // http://www.tldp.org/LDP/lpg/node18.html
% #include (nagłówki w google)
% #define FIFO_FILE       "MYFIFO"
% int main(void) {
%         FILE *fp;
%         umask(0);
%         mknod(FIFO_FILE, S_IFIFO|0666, 0);
%         fp = fopen(FIFO_FILE, "r");
%         fclose(fp);
%         return(0);
% }
% \end{verbatim}
% \end{frame}


\frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
        \bibliographystyle{amsalpha}
        \bibliography{bibliography}
 	\end{center}
}

\end{document}
